\chapter{Metodologia}

I.	Importar os dados do GAL.
II.	Estabelecer o relacionamento, transformação e limpeza dos dados.
III.	Integrar os dados do Gal com dados genômicos.
IV.	Integrar os dados com bases geográficas.
V.	Levantar as consultas requeridas pelos especialistas.
VI.	exibir o resultado das consultas para o pesquisador por meio da visualização de dados.


Quais são os ids de todos os pacientes (cruzar por nome ou identificação)
---	Estatística por estados brasileiros
---	Limpar para obter só dados de humanos
---	Quantos negativos/positivos para os testes clínicos e bioquímicos
---	Qual a origem dos dados genômicos? (cruzar com as tabelas do Gal)
---	Extrair os dados genômicos: dados genômicos completos, parciais
---	Realizar análises de bioinformáticas baseada em dados de proveniência


---

Tipo de SQL	- Quais são os ids de todos os pacientes (cruzar por nome ou identificação)
---	Estatística por estados brasileiros
---	Limpar para obter só dados de humanos
---	Quantos negativos/positivos para os testes clínicos e bioquímicos
---	Qual a origem dos dados genômicos? (cruzar com as tabelas do Gal)
---	Extrair os dados genômicos: dados genômicos completos, parciais
---	Realizar análises de bioinformáticas baseada em dados de proveniência


- Ideias para aplicação da pesquisa do GAL

	(1) Serie temporais -> para o rastreamento de amostras (estudo epidemiológico para o apoio do SUS)
	(2) Qual a linha de tendência do Zika no RJ? 
		- Separar doenças por mês, por estado, por região?
		- Separar por doenças (metadados da "coluna de observações", minerada pelo Marco)
		- Cálculo da taxa de confirmação (= total / confirmados)
	(3) Dados do Gal no surto de 2015 - 2018, aproximandamente 20,000 linhas

	-----
	
	
(I) Metodologia mais usada para diagnóstico de ZIKA - Dengue - Chikungunya

- PCR em tempo real -> Detectável / Não Detectável
- ELISA (sorologia) -> Reagente / Não Reagente

(II) Informações sobre o GAL e os dados
- O GAL armazena informações para fazer o seguimento de requisições de amostras suspeitas com doenças como ZIKA - Dengue - Chikungunya. Ele é considerado o Sistema mais importante do SUS pelos dados de "amostras positivas confirmadas" pelos estudos diagnósticos laboratoriais.

- Colunas 
	(1) Coluna "Cartão SUS" (preenchimento duvidoso)
	(2) Coluna mais importante "Número de Requisição (NR)" -> desvantagens -> uma pessoa pode entrar mais de um NR dependendo da entrada ao SUS
		- Exemplo: (6 requisiçõe por pessoa)
				(Paciente João)	->	NR 1	->	Amostra 1 	->	PCR -> ZIKA
								->	NR 2	->	Amostra 2 	->	PCR -> Dengue
								->	NR 3	->	Amostra 3 	->	PCR -> Chikungunya
								->	NR 4	->	Amostra 4 	->	ELISA -> ZIKA
								->	NR 5	->	Amostra 5 	->	ELISA -> Dengue
								->	NR 6	->	Amostra 5 	->	ELISA -> Chikungunya

	(3) Usar mais de uma coluna para referenciar "Nome do Paciente" (preenchido a mão a cada requisição): endereço, nome, documento, etc, diagnóstico (coluna observações)
		-> Testar os metadados "coluna de observações" minerado pelo Marco
	(4) Usar "Sistema de Geolocalização" para endereço (testar o minerado pelo Marco)
	(5) O Macaco (aba macaco) é considerado um "sentinela" para a febre amarela. Pode ser levantado um rastreamento de geolocalização, para ser cruzado com as ocorrências em humanos.
